【丁權覆核案．拆局】郭卓堅明贏實輸 原居民「輸粒糖贏間廠」

「長洲覆核王」郭卓堅於2015年就丁屋政策提出司法覆核，要求取消新界原居民享有的丁權。案件於去年12月開審，歷時多月後於今日（8日）宣判，郭卓堅部份勝訴，如以私人協約方式（Private Treaty Grant）和換地批出的丁權，屬於違憲，意即丁屋權本身合法，如用公家地就不合法。

雖然法官裁定申請人郭卓堅部分勝訴，但今次結果卻首次確立了丁權受《基本法》保障，結束了丁權是否屬於新界原居民合法傳統權的多年爭論。而參考過去五年數字，在私人土地批建丁屋的個案均佔逾8成，以私人協約方式和換地批出的丁權，則只佔少數。換言之，今次裁決難以真正搖動現行的丁屋制度，原居民在官司中可謂「輸粒糖贏間廠」。

根據現行的措施，若原居民有意興建丁屋，若建屋地屬官地，要由私人協約方式（Private Treaty Grant）批出；私人土地則要申請免費建屋牌照（Free Building Licence），亦可以換地（Exchange）批出小型屋宇契約。

首次確認丁權受《基本法》保障 判決有利原居民

「長洲覆核王」郭卓堅於2015年提出司法覆核，要求取消新界原居民享有丁權權利。根據高等法院頒布的判詞第130條，法官裁定在私人土地上建屋的丁權受《基本法》保障，不過，以私人協約方式和換地批出的丁權，則屬違憲。

過去丁權爭議不斷，不少原居民堅持丁權是他們的「合法傳統權益」之一。然而，根據《基本法》第40條，當中只列明了新界原居民的「合法傳統權益」受保護，並未有明確指出丁屋政策屬原居民「合法傳統權益」之一；反對丁權人士則認為丁權只是當年原居民和港英政府的協議，指丁屋政策根本不是原居民傳統，遑論是「合法傳統權益」。

不過，今次的裁判卻指出，以免費建屋牌照批的丁權，均屬原居民「合法傳統權益」，故今次的判決，首次承認了丁權可與《基本法》掛勾，反而強化了原居民建丁屋的法律理據。

私地獲批申建丁屋佔逾8成 受判決影響丁屋僅佔少數

因此，今次判決中值得留意是，雖然法官裁定以官地建丁屋違憲，但原居民利用私人土地建丁屋的權利，則未有影響。

翻查發展局數據，在2013至2017年間成功獲批的丁屋申請個案，均以免費建屋牌照批出的佔多數，五年間佔逾8成。相反，若以私人協約及換地政式批出的丁屋，則只佔最多15%及3%。換言之，即使今次結果裁定申請人郭卓堅部分勝訴，但受影響的丁屋其實只屬少數，但佔多數批出丁屋的方法，仍然合法，更是受到《基本法》保障的原居民「合法傳統權益」。

同時，根據地政總署數字，2008至17年間正接獲的丁屋申請數字，由1,810減至1,129宗，但正處理的申請數字卻不斷增加，十年間由7,613宗增至8,548宗，增幅達一成，反映當中或有不少原居民苦候多年，仍然等待政府批出土地建屋，故以私人協約批出的土地只佔少數。鄉議局執行議員林國昌今日在庭外更承認，私人協約方式或以換地方式批出的丁權，是舊時做法，現時已幾乎「絕迹」。

鬼王郭卓堅不嬲係故意輸官司派牌比政府

又來全世界係鬼

呵呵

原居民稱無輸卻被「封後門」 判詞或有利釋放900公頃丁屋預留地

高等法院為丁權司法覆核案頒下判詞，指以私人協約或換地方式批出的丁權違憲。本土研究社成員黃肇鴻指，以此2種方法批出的丁權，均牽涉官地，前者是原居民以優惠價，向政府購買土地建丁屋，後者是以其私人土地，向政府交換地點較好的官地建丁屋。翻查資料，2012年任發展局局長的陳茂波指，全港有約1,200公頃官地預留建丁屋，扣除道路和斜坡等後，尚有約930公頃可發展。黃指出，法庭為官地變丁屋「封後門」，意味該930公頃可釋放作其他用途；保守估算當中約34公頃，適合建公營房屋，但擔心未來有更多「擴丁」情況出現。

黃肇鴻又說，鄉議局聲稱已很久沒有用優惠價買地或以換地方式建丁屋，說法不正確。事實上，政府一直有批出官地，予原居民建丁屋；自1972年丁屋政策實施至今，批出官地與私人地建丁屋的比例約為3：7，其中2016年就約有100宗以賣官地或換地方式建丁屋的個案。他指政府由1972年至今，從無公佈過批出多少面積的官地建丁屋，做法不透明。

民主黨議員尹兆堅亦認為，鄉議局在丁權案「明贏實輸」、「極之影響深遠」，「過去丁權好長久以來，其實好靠私人協約方式嘅土地，同埋換地嘅方式進行，過去咁多年以來、由1972年至2018年，用私人協約方式嘅用地係有25.2%，用換地嘅就有8.5%，即係加埋就有33.7%，（鄉議局執委）林國昌話其實唔多、影響好細，我就覺得唔係，因為數字佔咗成三分一」。尹又指，政府今後毋須再預留900多公頃官地建丁屋，已失去藉口以千億公帑硬推大部份巿民反對的「明日大嶼」填海計劃。

新界西立法會議員朱凱廸認為，判決是新界私人地主的勝利，法庭沒有考慮不少新界土地被有勢力人士或私人地產商「套丁」的情況，「可以起丁屋嘅私人地，係大量被私人地產商控制。今次判決係為私人地主，繼續控制丁屋發展打咗基礎」，並擔心政府藉此拖延檢討丁屋政策。他又說，鄉議局可能仗勢要求政府強化丁屋政策，助長地主牟利，促鄉議局反省原居民是否繼續享有建丁屋的權利，是丁屋只屬少數人利益。

即係你條村既地，比丁權無問題

但條村爆棚就唔好意思啦

我知好多村都問政府拎地擴村

應該條係私家地用完就冇，睇落好似封左頂

普天之下 莫非共土

郭卓堅會唔會俾圍村佬斬？

政府不需再預留土地，咁都輸

01

政府今後毋須再預留900多公頃官地建丁屋，已失去藉口以千億公帑硬推大部份巿民反對的「明日大嶼」填海計劃

係咪真先?

愛國受基本法保障又唔鍾意
依家係共產黨保障你免鬥地主喎

偽命題黎，跟本無留

係人都知明日大罪係送錢比中國
無地係籍口

皇法加護

郭卓堅一個人, 在沒有任何議員薪津嘅支援下, 佢所做到嘅嘢
已經超越咗擁有律師, 大狀, 教授, 其他專業人士坐鎮的民主黨和公民黨
究竟泛民係做不到? 定係刻意唔做?
邊個先係人? 邊個先係鬼? 我真係分唔到

李柱銘打